...bietet sich der BDD-Ansatz besonders für die Verwendung in einem Liefersystem nach dem Konzept von Continuous Delivery. Dabei handelt es sich um ein Verfahren, welches es ermöglichen soll, Software in sehr kurzen Abständen und automatisch in ein Produktivsystem auszuliefern. Kern dieses Verfahrens ist Automatisierung. Ein derartiges Liefersystem kommt besonders im Umfeld von Web-2.0 Anwendungen in Verbindung mit auf Virtualisierung basierenden Verfahren und Technologien. Grundsätzlich können dabei aber auch andere Systemtypen ein derartiges Verfahren nutzen, die Ideen hierzu stammen aber vornehmlich aus diesem Umfeld. Dem Konzept zu Folge wird mit einer Änderung der Quellcode-Basis in einem Versionskontrollsystem eine neue Instanz der Delivery-Pipeline erzeugt. Grundlegend basiert der erste Teil der Delivery-Pipeline auf Continuous Integration. Im Umfeld von Java kann z.B. mit Buildtools wie z.B. Ant  oder Maven der Quellcode kompiliert werden und in Zusammenhang mit Komponententests die technische Korrektheit des Systems bewiesen werden. Die Auslieferung des Systems in die Produktivumgebung bedingt die Werkabnahme. Dies impliziert die Erfüllung aller funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen, der Akzeptanzkriterien. BDD stellt hier die notwendige Voraussetzung dar, Akzeptanzkriterien frühestmöglich in den Lieferprozess zu implementieren. Jedes Änderung an der Quellcode-Basis führt zu einer möglichen Auslieferung. Die Erfüllung der Akzeptanzkriterien sind Qualitätsschranken die das Produktivsystem schützen eine unreife Version auszurollen. Besonders im modernen IT-Betrieb mit immer kürzeren Entwicklungs- und Release-Zyklen trägt ein derartiges Vorgehen zu Verbesserung der wirtschaftlichen Ausnutzung von neuen Funktionalitäten des entwickelten Systems bei. Die höheren Aufwände die bei der Erstellung von automatisierten Abnahmetests anfallen relativieren sich durch die Chance neue Funktionalitäten einer Anwendung frühestmöglich dem Anwender bereitzustellen. Zudem führt dieser Prozess in Verbindung mit BDD zu einer kontinuierlichen Qualitätssicherung im gesamten Entwicklungszeitraum die auch für ein schnelles Hot-Fix der laufenden Anwendung die notwendigen Sicherungsmaßnahmen bereitstellt.