\chapter{Einleitung und Zielstellung}

Diese Arbeit setzt sich mit dem Themenkomplex von \cd\ auseinander. Wolf Schlegel formulierte die Zielstellung von \cd\ in einem Artikel folgendermaßen: \zitat{Software ist erst dann fertig, wenn sie produktiv eingesetzt wird.}\footnote{Vgl. \cite{schlegel}} Damit wird der Schritt, die Anwendung in die Produktivumgebung zu heben, in einen besonderen Fokus gesetzt.

% Was ist CD

In den späten 90er Jahren arbeitete Kent Beck für ein Versicherungsunternehmen in der Schweiz, bei der jede Nacht in das Produktivsystem ausgeliefert wurde. Dieses Verfahren war für den Versicherer von Vorteil, da fertige und produktiv einsetzbare Software nicht erst auf das nächste Release in drei Monaten warten musste, wie in anderen Projekten üblich, sondern schon am nächsten Tag gewinnbringend eingesetzt werden konnte.\footnote{Vgl. Vorwort von Martin Fowler in \cite[S. xxi]{CD}}

Das erste der 2001 verfassten 12 Prinzipien aus dem Manifest für Agile Softwareentwicklung, nachfolgend kurz \emph{Agiles Manifest} genannt, priorisiert eine frühe und kontinuierliche Auslieferung von wertvoller Software.\footnote{Vgl. \cite{manifesto}} Mit \cd\ wird ein Prinzip des \emph{Agilen Manifests} umgesetzt. Daraus kann abgeleitet werden, dass aus der Sicht des Kunden, durch jeden Entwicklungsschritt der Wert der Software erhöht wird und der daraus resultierende Nutzen frühestmöglich auch produktiv eingesetzt werden sollte. Ein Ziel, das Kent Beck in dem zuvor genannten Versicherungsprojekt bereits verwirklichen konnte.

In dem agilen Vorgehensmodell Scrum wird der Prozess der Softwareentwicklung in Iterationen mit einer Dauer von 2 bis 4 Wochen unterteilt. Jede Iteration soll eine Version der Software liefern, die mehr für den Kunden nützliche Funktionalitäten bereitstellt, als die Version der vorhergehenden Iteration.\footnote{Vgl. \cite{scrum_wirdemann}}

Anforderungen erfüllt, ist eine Inbetriebnahme dieser Version vom Kunden durchaus wünschenswert. Bei einem Kunden-Lieferanten-Verhältnis kann dem Kunden dann die Möglichkeit eingeräumt werden, die aktuelle Version zu testen, abzunehmen und die so bereitgestellten Funktionalitäten schon produktiv einzusetzen. Die Entwicklung ist zu diesem Zeitpunkt noch nicht abgeschlossen und weitere geplante Funktionalitäten können folgen. Nachfolgende Entwicklungsschritte erfordern dann aber wiederum weitere Abnahmetests und Inbetriebnahmen der neuen Version. Bis zum Ende der Projektlaufzeit könnte diese mehrere Wiederholungen des Abnahmeprozesses nach sich ziehen. Bei der Forderung eine Software kontinuierlich in kleinen Schritten auszuliefern, wird die dahinterstehende Komplexität nicht unmittelbar ersichtlich, die sich aus der Bereitstellung einer Software in der spezifizierten Produktivumgebung verbirgt. 

Nach Steinweg umfasst die Einführung einer Software die Phasen der Werkabnahme, des Pilotbetriebs, der offiziellen Abnahme, dem Rollout, dem Training der Anwender und dem Going-Live.\footnote{Vgl. \cite[S. 172 ff]{steinweg04}} Bei der Werkabnahme ist der Besteller nach §~640 Absatz~1 Satz~1 BGB verpflichtet, das vertragsmäßige Werk abzunehmen. Dieser Schritt ist notwendig, damit Mängel beim Hersteller des Werkes fristgerecht angezeigt werden können und der Kunde seine in §~634 Nr.~1 bis~4 BGB aufgeführten Rechte auf die Nacherfüllung, den Ersatz für erforderliche Aufwendungen, den Vertragsrücktritt, die Minderung oder den Schadensersatz wahrnehmen kann. Damit sind aber auf Kundenseite auch nicht zu unterschätzende Aufwände für die Abnahme der Software in den geregelten Betrieb einzuplanen.

\cd\ verspricht durch die Automatisierung und eine klare Prozessgestaltung die Komplexität des Liefervorgangs zu reduzieren. Es soll die Basis eines schnellen und zuverlässigen Software-Lieferprozess bereitstellen.\footnote{Vgl. \cite{schlegel}} Soll für ein Projekt ein teil- bzw. vollautomatisierter Prozess umgesetzt werden, müssen zuvor nicht nur eine Reihe technischer Probleme, sondern auch vielmehr vertragliche und organisatorische Implikationen auf einen automatisierten Lieferprozess betrachtet werden. \cd\ wird aber erst durch Technologie ermöglicht.

\cd\ steht in einem engen Zusammenhang mit der \devops -Bewegung. \devops\ fordert die engere Zusammenarbeit von Softwareentwicklern und IT-Betrieb als die Weiterentwicklung der agilen Vorgehensmodelle. Durch die konsequente Verwirklichung, neue Funktionalitäten dem Kunden schnellstmöglich bereitstellen zu können, sind neue Strukturen in der Organisation von Entwicklungsteams notwendig. \cd\ ist in diesem Zusammenhang die technologische Verwirklichung von \devops , da es hilft, Kommunikationsbarrieren zwischen den Teilbereichen Betrieb und Entwicklung abzubauen. \devops\ selbst fokussiert keinen spezifischen Technologie-Stack. Die Ideen zu \devops\ und \cd\ stammen aber von Personen, die besonders aktiv im Umfeld von Web~2.0-Anwendungen und Cloud-Computing sind. 

Die Anforderung, eine neue Funktionalität den Anwendern möglichst vor der Konkurrenz bereitstellen zu können, ist in diesem Umfeld besonders hoch. Der Prozess, eine neue Funktionalität in die Produktionsumgebung auszuliefern, muss deshalb schnell und ohne zusätzlichen Aufwand ablaufen können. Beim Ausliefern einer neuen Softwareversion darf aber nicht das Risiko des Scheiterns des Prozesses missachtet werden. Ein Webshop mit vielen tausend aktiven Nutzern, der nach einem Update plötzlich nicht mehr verfügbar ist oder schwere Fehler \zb\ bei der Kalkulation des Preises macht, kann einen hohen wirtschaftlichen Verlust verursachen. Automatisierte Tests und das stückweise Aktualisieren der Anwendung sowie ein sofort verfügbares Roll-Back Konzept sind daher auch Komponenten von \cd . 

In seinem Blog-Eintrag aus dem Jahr 2009 ging Timothy Fitz auf das Thema \cd\ ein. In diesem schrieb er, dass längere Releasezyklen in Projekten problematisch sein. Er sah, dass auch kleinere Fehler, die erst in der Produktionsumgebung durch hervortreten, \zb\ durch eine andere Konfiguration oder andere Systembedingungen, sehr schwierig sind, zu beheben. Er beschrieb, wie durch ein einfaches Refactoring einer Anwendung kleinere Fehler in die Quellcode-Basis gebracht wurden. Der Fehler trat auf, als die Anwendung zwei Wochen später in Produktion ausgeliefert wurde. Da es ein Konfigurationsfehler war, der das Produktivsystem betraf, konnte der Fehler durch die Qualitätssicherung nicht entdeckt werden. Erst nach mehrstündiger intensiver Inspektion konnte der Fehler entdeckt werden und Anwendung wieder produktiv gehen. Die Erinnerung an die durchgeführten Änderungen waren nur noch ungenau vorhanden, da die Änderung schon zwei Wochen her war. Fitz empfahl nach diesem Vorfall täglich in die Produktionsumgebung auszuliefern. Er ging davon aus, dass dieser Fehler auch nicht durch die Steigerung von automatisierten Tests zu vermeiden gewesen wäre. Der Prozess selbst war das Problem. Wäre die Anwendung direkt nach dem Refactoring und dem Durchlauf der Tests in die Produktivumgebung ausgeliefert worden, hätte die Auswirkung schneller mit der durchgeführten Änderung in Verbindung gebracht werden können.\footnote{Vgl.  \cite{fitz_cd}}

In den nachfolgenden Kommentaren zu seinem Vorschlag fanden sich viele Aussagen wie \mycite{unrealistisch}, \mycite{funktioniert nicht}, \mycite{geht nur mit kleineren Anwendungen}, \mycite{nette Theorie, aber kann nicht klappen}. Ein weiterer Verfasser eines Kommentars hatte auf die Anforderungen eines komplexen Finanztransaktionssystem hingewiesen, in dem alle Transaktionen einer fehlerhaften Version möglicherweise wieder rückgängig gemacht werden müssten. Für den Verfasser kann ein direktes Ausliefern der Anwendung in die Produktivumgebung nur für kleinere Anwendungen mit geringem Funktionsumfang möglich sein. Die Nutzung dieses Konzeptes für Testumgebungen hält er jedoch für lohnenswert.\footnote{Vgl.  \cite{fitz_cd}}

%Beispielsweise entstanden die Cloud-Dienste von Amazon aus der internen Anforderung den Entwicklern einer Shopkomponente die benötigte Infrastrukturen zum Testen und Ausführen der Komponente über ein Selbstbedienungsportal beziehen zu können. Hierfür bildete Amazon Teams die alle Fähigkeiten, die zur Entwicklung und zum Betrieb der Anwendung notwendig sind, auf sicher vereint.

Auf Ebene der Betriebssysteme ist es möglich wiederkehrende Vorgänge, wie Programmaufrufe, Softwareinstallationen oder Dateibewegungen, in Shell-Skripten zu verfassen und vom System jederzeit wieder ausführen zu lassen. So könnte das Kompilieren des Quellcodes oder die Bereitstellung einer Software auf einem Testsystem in einem derartigen Kleinstprogramm beschrieben werden. Über die Systemkonsole ließe sich dieses jederzeit auf die gleiche Art und Weise ausführen. Eine Teilautomatisierung des existierenden Auslieferungsprozess würde so schon realisiert werden können. Dieser würde allerdings nur aus einer losen Sammlung von Skripten bestehen, die auf eine konsistente Aufrufreihenfolge angewiesen sind. Wenn die Prozesse der Softwareerstellung, des Tests und der Lieferung auf entfernten Systemen durchgeführt werden, ist die Durchführung möglicherweise nur auf einen bestimmten Personenkreis beschränkt, welcher Zugriffsrechte auf die entfernten Systeme besitzt.

Der Problematik, den Lieferprozess von jedem Mitglied des Entwicklungsteam durchführen lassen zu können ohne aber die Systemrechte an alle zu verteilen, standen auch eine Reihe von Projekten im Bereich der Webanwendungen gegenüber, die in eigene Lösungen mündeten. Einige dieser Lösungen, wie \dpl\ und \dr\ wurden unter eine quelloffene Lizenz gestellt und einer breiten Öffentlichkeit zur Nutzung und Weiterentwicklung zugänglich gemacht.\footnote{Vgl. \cite{codeascraft}} Daneben haben auch Hersteller proprietärer Software den Bedarf an derartigen Lösungen entdeckt und bieten Systeme, wie \go\ von Thoughtworks, unter dem Schlagwort \cd\ an.\footnote{Vgl. \cite{go_product}}

%Dieser letzte Schritt stellt sich häufig als ein sehr schwieriger dar und ist nicht selten mit hohen Aufwänden bei der Planung und Durchführung verbunden. Aus diesem Grund wird in Softwareprojekten gewöhnlich nur eine überschaubare Anzahl von Terminen für eine Auslieferung vereinbart, um den damit verbundenen Aufwand möglichst gering zu halten. \cd\ bietet hier einen anderen Ansatz an. Der Prozess, beginnend mit dem \emph{Commit} von Quellcode in ein Repository bis hin zur Auslieferung der fertigen Software auf die Produktionsumgebung, wird mit Hilfe von Werkzeugen und organisatorischen Maßnahmen weitgehend automatisiert gestaltet. Eine Bedingung von \cd\ ist, nur getestete und fehlerfreie Software auf das Zielsystem auszuliefern. \cd\ versucht durch Automatisierung die Basis für einen schnellen und zuverlässigen Software-Lieferprozess herzustellen.\footnote{Vgl. \cite{schlegel}}

% Management der Softwareentwicklung S. 174 ff -> Roll Out, Teilabnahme eines Werkes.
% Ziel:

Die adesso~AG, nachfolgend adesso genannt, ist ein unabhängiger IT-Dienstleister, der mit Beratung und Softwareentwicklung die Kerngeschäftsprozesse seiner Kunden optimiert.\footnote{Vgl. \cite{ad_profil}} adesso besitzt dabei, neben anderen Technologien, eine Kompetenz im Java-Technologiespektrum. Dies umfasst auch besonders das Komponentenmodell der Java Enterprise Edition, kruz JEE. Auf dieser Basis verwirklicht adesso regelmäßig Projekte.\footnote{Vgl. \cite{ad_kompetenz_jee}}

Für die Realisierung von neuen Softwareprojekten hat adesso ein eigenes agiles Vorgehensmodell, \emph{adVANTAGE}, entwickelt. \emph{adVANTAGE} soll die Entwicklung auf Basis eines grob kalkulierten Budgets ermöglichen. Anforderungen werden hierbei, ähnlich dem Vorgehen in Scrum, priorisiert und für Sprints ausgewählt und entwickelt. Bei der Auswahl stehen die für das Geschäft kritischen Anforderungen im Vordergrund, die für einen frühestmöglichen Start der Anwendung notwendig sind.\footnote{Vgl. \cite{ad_advantage}}

Hieraus ergibt sich für adesso ein Interesse am automatisierten Auslieferungsprozess und \cd . Im Unternehmen werden deshalb verschiedene Aktivitäten rund um das Thema vorangetrieben. Dabei hat adesso drei Werkzeuge identifiziert, die einen Fortschritt für den derzeitigen Auslieferungsprozess bedeuten könnten. Folgende Werkzeuge sind zu untersuchen: 

\begin{itemize}
\item \go\ von Thoughtworks Studios\footnote{Informationen zu \go\ unter \\\url{http://www.thoughtworks-studios.com/go-agile-release-management}},
\item \dpl\ von Etsy\footnote{Informationen zu \dpl\ unter \url{https://github.com/etsy/deployinator}} und
\item \dr\ von Rackspace\footnote{Informationen zu \dr\ unter \url{https://github.com/racker/dreadnot/}}.
\end{itemize}

Der genaue Funktionsumfang der Werkzeuge ist nicht bekannt. Bekannt ist nur, dass diese in Verbindung mit \cd\ stehen. adesso möchte aus diesem Grund einen Überblick über die Funktionalitäten und Ansätze dieser Werkzeuge gewinnen. Ziel dieser Arbeit soll deshalb die Evaluierung dieser sein. Dabei soll geprüft werden, ob eines der untersuchten Werkzeuge geeignet ist, um den derzeitigen Auslieferungsprozess sinnvoll zu ergänzen. Aus diesem Grund müssen nicht nur die angeführten Werkzeuge untersucht, sondern auch der bestehende Auslieferungsprozess betrachtet werden. Einführend beschäftigt sich diese Arbeit mit der Kernfrage von \cd\ und beschreibt die entsprechenden Konzepte, die zum Verständnis der Werkzeuge notwendig sind.

% Die technologische Kompetenz von adesso und den beschriebenen Vorteilen von CD führt zum Interesse, CD in Software-Projekten den Kunden von adesso anbieten zu können.

% Drei Werkzeuge stechen durch ihren Beschreibungen als Werkzeuge für CD heraus. Es soll untersucht werden, ob diese Werkzeuge sich für einen Einsatz bei adesso eignen und welche Ansätze diese dabei verfolgen. Dem gegenüber steht die dezeitige Auslieferungspraxis von adesso. Um erkennen zu können, welche Werkzeuge sind gegebenenfalls eignen, muss der aktuelle Ausliefreungsprozess und die dabei verwendeten Werkzeuge näher untersucht werden.

% Das Ergebnis der Arbeit ist eine Gegenüberstellung dre Ansätze und Funktiosweisen von drei, von adesso als interessat eingestuften, Werkzeugen für CD. Der Vergleich mit der derzeitigen Auslieferungspraxis führt möglicherweise zu einer Werkzeugempfehlung, einer Verfahrensempfehlung oder zu einer Bestätätigung des derzeitigen Vorgehens.